**交通部臺灣區國道新建工程局**（簡稱**國道工程局**、**國工局**）是[中華民國交通部原有附屬的](../Page/中華民國交通部.md "wikilink")[任務編組機關](../Page/任務編組.md "wikilink")，負責規劃、計畫、興建[中華民國國道路線](../Page/中華民國國道.md "wikilink")；除了興建國道為主要工作之外，也代辦各種與[交通有關](../Page/交通.md "wikilink")\[1\]或中央單位、國立學校\[2\]的[公共工程](../Page/公共工程.md "wikilink")。1990年1月5日成立，2018年2月12日裁撤、與[交通部臺灣區國道高速公路局整併為](../Page/交通部臺灣區國道高速公路局.md "wikilink")[交通部高速公路局](../Page/交通部高速公路局.md "wikilink")。

## 沿革

[TCFSH_construction_sign_by_TANEEB_20070816.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TCFSH_construction_sign_by_TANEEB_20070816.jpg "fig:TCFSH_construction_sign_by_TANEEB_20070816.jpg")圖書資訊暨教學大樓統包工程\]\]

  - 1980年代，為紓解[中山高速公路日漸飽和的運輸量](../Page/中山高速公路.md "wikilink")，交通部籌建第二南北高速公路，隨後於1987年3月5日成立「**交通部北部第二高速公路工程處**」，主要辦理北部第二高速公路（北二高；即[福爾摩沙高速公路北部路段](../Page/福爾摩沙高速公路.md "wikilink")）的興建事宜。此外，為縮短[臺北與](../Page/臺北市.md "wikilink")[宜蘭間的行車距離](../Page/宜蘭縣.md "wikilink")，並紓解[臺北都會區的人口壓力](../Page/台北都會區.md "wikilink")、加速[東部地區開發](../Page/東台灣.md "wikilink")、擴大[蘇澳港功能](../Page/蘇澳港.md "wikilink")，1989年4月17日交通部成立「**交通部南宜快速公路工程籌備處**」，主事[南港](../Page/南港區.md "wikilink")─宜蘭間[快速公路](../Page/快速公路.md "wikilink")（即[北宜高速公路](../Page/北宜高速公路.md "wikilink")）的規劃與興建事宜，處長[歐晉德](../Page/歐晉德.md "wikilink")。
  - 1990年1月5日，由於北二高及南宜快速公路均為台灣整體高速公路網路的一環，交通部將兩工程機構合併為「**交通部臺灣區國道新建工程局**」，負責業務擴展到建構全台灣高速公路路網的整體事宜。
  - 2009年初，由於高速公路工程陸續完工，加上[蘇花高速公路等國道後續計畫停擺](../Page/蘇花高速公路.md "wikilink")，在「無路可蓋」的情況下，交通部原計畫裁撤臺灣區國道新建工程局，大部分職員移撥到[交通部臺灣區國道高速公路局等相關單位](../Page/交通部臺灣區國道高速公路局.md "wikilink")；但因[行政院組織調整](../Page/行政院組織調整.md "wikilink")，延至交通部實施組織調整後施行。
  - 2017年5月26日，[立法院](../Page/立法院.md "wikilink")[三讀通過](../Page/三讀通過.md "wikilink")《交通部高速公路局組織法》，交通部臺灣區國道新建工程局確定與交通部臺灣區國道高速公路局整併為為「交通部高速公路局」。
  - 2018年2月12日，因應《交通部高速公路局組織法》，交通部臺灣區國道新建工程局正式走入歷史，並與交通部臺灣區國道高速公路局整併為「[交通部高速公路局](../Page/交通部高速公路局.md "wikilink")」。

## 組織架構

  - 局長
      - 副局長
          - 主任秘書
          - 總工程司
              - 副總工程司

<!-- end list -->

  - 局本部

<!-- end list -->

  - 規劃組
  - 設計組
  - 工務組
  - 用地組
  - 行政室
  - 會計室
  - 政風室
  - 人事室
  - 第一區工程處
  - 第二區工程處

## 参考文献

{{-}}

[E](../Category/中華民國交通部.md "wikilink")
[Category:中華民國政府已撤銷部門機構](../Category/中華民國政府已撤銷部門機構.md "wikilink")
[國道](../Category/1990年建立政府機構.md "wikilink")
[Category:1990年台灣建立](../Category/1990年台灣建立.md "wikilink")
[Category:2018年台灣廢除](../Category/2018年台灣廢除.md "wikilink")

1.  參見[國工局網站之其他工程](http://gip.taneeb.gov.tw/np.asp?ctNode=1249)
2.  參見[國工局網站之代辦建築工程](http://gip.taneeb.gov.tw/np.asp?ctNode=3010)